\chapter{Opis zadatka i ograničenja}\label{OpisIOgranicenja}
\section{Uvod}
Cilj ovog rada je bio izraditi jednostavan snimač podataka (\textit{datalogger}) koji će spremati GPS podatke zajedno s podacima prikupljenim sa instaliranih senzora za kasniju analizu.
Izrađeni uređaj je namjenjen kao snimač podataka u kompleksnijem sklopu koji je koji se može koristiti kda god postoji potreba za loggiranje podataka.
Uređaj je namjenjen da zadovolji široki spektar potreba koje se mogu javiti bilo u industriji npr. prilikom praćenja pošiljki ili pak prilikom skupljanja podataka u istraživačke svrhe kako bi se razumio širi problem.

Sklop je baziran na Arduino platformi koja omogućava lak razvoj prototipova uz široku dostupnost gotovih dodatnih modula (\textit{shields}) koji se jednostavno spajaju na bazno mikroračunalo.

Prikpljeni podaci se spremaju na SD karticu na uređaju u datoteku za kasniju obradu i analazu.
Prikupljeni podaci se uz pomoć programskog jezika Python i dodatnih modula za statističku i numeričku analizu kao što su Pandas i Matplotlib obrađuju kroz sučelje interaktivne bilježnice Jupyter Notebook.
Pristup obrade putem interaktivne bilježnice uz korištenje raznih tipova čelija kao što su \textit{Code Cells, Markdown Cells i Raw Cells} omogućava lakšu vizualizaciju i pregled samog rada koji je pogodan za kasnije dijeljenje svim zainteresiranim stranama koji žele pregledati ili nastaviti rad na analizi.

\section{Slobodan i otvoreni kod}
Izraz otvoreni kod \textit{open source} odnosi se na nešto što ljudi mogu slobodno mijenjati i dijeliti jer je dizajn javno dostupan\cite{WhatIsOpenSource}.
Izraz je nastao u kontekstu razvoja računalnog softwarea dok se danas odnosi na na pristup radu bio on software, hardware ili bilo kakav drugi tip projekta.
Spomenimo kako postoje razne licence pod kojima se objavljuju open soure radovi, a u praksi se razlikuju u načinu na koji izjenjeni i izvorni rad mora biti distribuiran svim ostalim zainteresiranim stranama.

Razlozi i prednosti primjene open source pristupa projektima su višestruke, a neke od njih su:
\begin{itemize}
\item Kontorla proizvoda
\item Učenje i trening
\item Sigurnost
\item Stabilnost
\end{itemize}

\paragraph{Kontrola proizvoda:}
Kada je izvorni kod i ostala dokumentacija nekog proizvoda otvorena onda se može pogledati kako točno radi taj proizvod i na koji način je izgrađen.
Na taj način svaki korinik može imati kontrolu nad onime što koristi jer ne postoji koncept crne kutije (\textit{BlackBox concept}) te omogućava korisniku da uz dostuapn kod i sheme popravi ili unaprijedi proizvod.
Zapitajmo se koliko puta smo se osobno susreli sa situacijom kada zbog kvara nekog uređaja smo bili primorani posjetiti i platiti ovlaštenog servisera koji ima specijalni alat za diagnostiku i popravke?

\paragraph{Učenje i trening:}
Uvidom u otvorenu dokumentaciju možemo vidjeti kako je neki stručnjak rješio određeni problem te to rješenje u potpunosti ili modificirano može se primjeniti na vlastiti problem.
Otvorena dokumentacija omogućava proučavanje rješenja određenih problema i na taj način se skračuje vrijeme i pojeftinjuje razvoj novih proizvoda koji imaju slične zahtjeve.
Znanstvenici objavljuju svoja otkrića kako bi ih drugi iza njih mogli koristiti.
Inženjeri u svakodnevnom radu ne izvode i dokazuju npr Ohmov ili Newtonove zakone već ih samo primjenjuju.

\paragraph{Sigurnost:}
Proučavanje objavljene dokumentacije nekog projekta drugi stručnjaci iz područja mogu uvidjeti neke propuste koje autori zbog kompleksnosti proizvoda ili drugih razloga nisu primjetili te dojaviti autorima grešku kao bi se ista mogla ispraviti. 
Neke greške se mogu pojaviti samo u iznimno malom broju slučaja ili kada se poslože veliki broj faktora te nije realno očekivati da se prilikom testiranja proizvoda simulira svaki mogući scenarij korištenja.
Zainteresirane strane mogu dodatno testirati proizvod u specifičnim uvjetima i na taj način otkriti inače skrivenu grešku u proizvodu te nakon otklanjanja greške sam proizvod postaje sigurniji.

\paragraph{Stabilnost:}
Mnogi proizvodi se koriste za vrlo bitne aspekte rada nekog većeg sustava te njihova zamjena iziskuje velike promjene i investicije, a ponekada nije niti moguća.
Korištenjem proizvoda otvorenog koda i dokumentacije omogućava se korištenje nastavak podrške i korištenja tog proizvoda i nakon eventualnog nestanka kompanije koja je napravila proizvoda te isti više nije dobaljiv od proizvođača. 
Ako se koriste open source proizvodi moguće je samostalno rekreirati proizvod ukoliko se ukaže takva potreba.


\section{Arduino platforma}
Arduino je elektronička platforma otvorenog koda\footnote{\href{https://www.arduino.cc/en/Guide/Introduction}{https://www.arduino.cc/en/Guide/Introduction}} baziran na hardwareu i softwareu koje je lako za koristiti.
Arduino platforma obuhvaća mikrokontrolerske pločice bazirane na AVR arhitekturi s integriranim digitalnim, alalognim ulazima i izlazima kao i PWM\footnote{Pulse Width Modulation - Pulsno širinska modulacija} izlazima.
Platforma omogućava lagano spajanje dodatnih vanjskih uređaja kao što su razni senzori, releji, servo i motori putem dodatnog upravljačkog modula i ostale elektroničke i elektromehaničke komponente.
Sheme svih mikrokontrolera objavljene pod Creative Commons\footnote{\href{https://creativecommons.org/}{https://creativecommons.org/}} licencom i javno dostupne svim zainteresiranim stranama.

Adruino pločice su relativno povoljne u usporedbi s ostalim platformama i kao takve omogućavaju pristupačnije učenje svim zainteresiranima.
Potrebno je ponekad malo spretnosti s lemilicom dok se često mogu slagati moduli na prototipnoj pločici bez lemljenja sa izradom spojeva putem spojnih žica.

Jednostavno korisničko sučelje (IDE\footnote{Integrated development environment}) za izradu korisničkih programa (\textit{sketch}) je jednostavno za korištenje za početnike dok istovremeno omogućava izradu vrlo kompleksnih programa iskusnim korisnicima. 
IDE je kompatibilan s većinom danas raspostranjenih operacijskih sustava (GNU/Linux, MacOS i Windows).
Programski jezik za izradu programa je baziran na C/C++ te omogućava daljnje proširivanje kroz C++ biblioteke ili koristiti AVR-C programski jezik.

\section{Obrada i prezentacija prikupljenih podataka: Jupyter Notebook}
U ovom radu za obradu i prikazivanje podataka korišten je programski jezik Python\footnote{\href{https://www.python.org/}{https://www.python.org/}} uz dodatke Pandas\footnote{\href{https://pandas.pydata.org/}{https://pandas.pydata.org/}} i Matplotlib\footnote{\href{https://matplotlib.org/}{https://matplotlib.org/}}.
Pandas omogućava lakšu manipulaciju podacima dok Matplotlib omogućava izradu kvaitetnih grafova s velikom mogučnošću prilagodbe raznim željama i potrebama.
Sve zajedno je implementirano kroz sustav \emph{interaktivne bilježnice} Jupyter\footnote{\href{https://jupyter.org/}{https://jupyter.org/}} koja omogućava brzu i jednostavnu obradu podataka kao i njeno dijeljenje sa svim zainteresiranim stranama.
Jupyter notebook je web aplikacija otvorenog koda koja se može izvršavati na lokalnom računalu ili koristeći resurse računalstva u oblaku.
Podržava razne programske jezike poput Julia, Ruby, R, C++ i mnoge druge te u ovom radu korišten Python.
Jupyter notebook omogućava kreiranje i djeljenje dokumenata koji sadržavaju izvršivi programski kod, jednadžbe, grafove i vizualizacije te popratni tekst u jednoj cijelini koju trenutno drugim načinima nije moguće ili je vrlo nepregledno za postići.
Područja primjene su najčešće obrada i transformacija podataka, numeričke analize, statistički modeli, vizualizacija podataka, strojno učenje i još mnogo toga.

\section{Git}
Git\footnote{\href{https://git-scm.com/}{https://git-scm.com/}} je distribuirani sustav za verzioniranje koda i ostalog rada kojeg želimo djeliti sa suradnicima.
Git sa svojim jednostavnim i brzim granama omogućava lakši razvoj proizvoda kao i ispitivanje mogućnosti i funkcija.
Kada se želi ispitati neka funkcionalnost bez da se ugrozi ono što do sada radi kako trebe nema potrebe kopirati cijeli projekt u novi folder i onda u njemu testirati već se jednostavno kreira nova grana u kojoj se radi razvoj i kada smo sigurni da sve radi kako želimo onda se ta grana ujedini s glavnom granom projekta koja prihvati dodatne funkcionalnosti koje su razvijene za proizvod.
Kako je Git lagan za resurse onda se može kreirati vrlo veliki broj grana za razne potrebe bez značajnog utjecaja na performanse razvojnog računala ili potrošnje spremišnog prostora.

S obzirom na distibuiranu narav Gita svaki suradnik koji radi na projektu ima svoju kopiju na kojoj radi te nije vezan za neki server i stalnu komunikaciju s ostatkom tima već je ista potrebna samo kada se povlače i šalju učinjene promjene.

Git je nastao 2005 godine za potrebe razvoja Linux jezgre i od tada je poprimio mnoge simpatije unutar inženjerske zajednice koja ga koristi kako bi zajednički razvija projekte.

Kako bi se olakšalo djeljenje i suradnja na projektima 2008. godine je pokrenut GitHub - centralno mjesto za usluge poslužitelja\footnote{\href{https://github.com/features}{https://github.com/features}} (\textit{hosting}) putem kojeg je moguće pratiti životni ciklus i povijet projekta.
Svatko može pronaći projekt koji ga zanima te ukoliko ima dovoljno vremena i znanja može i pridonjeti njegovom razvoju.
Brojne kompanije koriste GitHub kao bi podjelile svoje projekte. Podatak od travnja 2019. godine kaže kako više od 2.1 miljuna kompanija i organizacija koristi GitHub.
Jedna od njih je i Adafruit - kompanija koja proizvodi elektroničke dodatke za Arduino i druge platforme i fokusirana je na edukacija mladih (i onih koji se tako osjećaju), a njihov GitHub sadrži više od 1100 repozitorija\footnote{\href{https://github.com/adafruit}{https://github.com/adafruit/}}.
Upravo je njihov GPS Logger Shield korišten u ovom projektu, a dostupnos dokumentacije i dostupna podrška je jedan od glavnih razloga zašto je odlučeno koristiti upravo taj proizvod.
